
\subsection{DEXROV}
\label{Sec_dexrov}
DEXROV, Dexterous ROV, è un progetto che ha come principale obiettivo quello di diminuire i costi legati all'utilizzo di ROV per operazioni sottomarine. Difatti come già accennato in precedenza, i ROV necessitano di un equipaggio esperto che deve essere composto da almeno un intendente, un operatore e un navigatore il che comporta dei costi molto elevati. Tipicamente inoltre si necessita di personale aggiuntivo oltre che ad una rappresentanza dei clienti.
L'idea di DEXROV è quella di ridurre al minimo l'equipaggio in mare delocalizzandolo a terra in un centro di controllo. Quest'ultimo dovrà fornire un ambiente simulativo real-time che permetterà agli operatori di impartire comandi "alto livello", i quali dovranno essere analizzati da un sistema cognitivo che dovrà trasformali in primitive da inviare via satellite all'imbarcazione. Questo ovviamente introdurrà latenze significative dell'ordine del secondo, le quali verranno mitigate attraverso l'uso di tecniche di tele-operazioni mediate e machine learning. Uno schema concettuale di quanto appena descritto è mostrato in (\figurename~\ref{fig:schema_DEXROV}).
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4, keepaspectratio]{DEXROV_schema}
	\caption{Schema concettuale DEXROV}
	\label{fig:schema_DEXROV}
\end{figure}

Tra i diversi casi d'uso che sono proposti in questo progetto, quelli di maggiore interesse sono quelli relativi alle operazioni di NDT (Non Destructive Testing), i quali si riferiscono a tutte quelle operazioni di controllo/ispezione che non richiedono l'alterazione o l'asportazione di campioni sulla struttura in esame. Nello specifico, in uno di questi casi d'uso, viene richiesto di effettuare una ispezione di una saldatura di una struttura sottomarina al fine di verificarne l'integrità. Come si avrà modo di spiegare nell'apposita sezione \ref{Sec_caso_di_studio}, proprio questa operazione è quella presa come riferimento per questa tesi.